# Débogages

Si vous avez un bogue non banal, c’est là que les stratégies de débogage vont rentrer en ligne de compte. Le problème doit être isolé dans un petit nombre de lignes de code, hors frameworks ou code applicatif.

Pour déboguer un problème donné :


1. Faites échouer le code de façon fiable : trouvez un cas de test qui fait échouer le code à chaque fois.


2. Diviser et conquérir : une fois que vous avez un cas de test échouant, isolez le code coupable.

> 
>     1. Quel module.


>     2. Quelle fonction.


>     3. Quelle ligne de code.


>     4. Isolez une petite erreur reproductible (permet de définir un cas de test à implémenter).


3. Changez une seule chose à chaque fois, l’archiver dans la révision de code, et ré-exécutez le cas de test d’échec.


4. Utilisez le débogueur (pour Python pdb) pour comprendre ce qui ne va pas.


5. Prenez des notes et soyez patient, ça peut prendre un moment.

Une fois que vous avez procédé à cette étape, isolez un petit bout de code reproduisant le bogue et corrigez celui-ci en utilisant ce bout de code, ajoutez le code de test dans votre suite de test (Unittest).

## Le débogueur Python pdb

### Installation de pdb

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$sudo apt install python3-ipdb
```

### Déboguer avec pdb

Les façons de lancer le débogueur :

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ mkdir 2_Debug ; cd 2_Debug
```

Créer le fichier «**error.py**» dans le dossier «**repertoire_de_developpement/2_Debug**»

```
#! /usr/bin/env python3
# -*- coding: utf8 -*-

dividende = 5
nombres = [5, 4, 3, 2, 1, 0]
for diviseur in nombres:
  print('Valeur du rapport : %s' % (dividende/diviseur))
```

#### Postmortem

`pdb` est invoqué (exécuté) pour déboguer un script.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ python3 -m pdb error.py
>/home/utilisateur/repertoire_de_developpement/2_Debug/error.py(4)<module>()
-> dividende = 5
(pdb) q
```

Pour arrêter le débogage (prompt `pdb`) tapez `q`.

#### Lancez le module avec le débogueur

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ ipython3 error.py
```

ou

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ ipython3
In [1]:%run error.py
```

pour sortir du débogueur (prompt `In [num]:%`) tapez `quit`.

#### Exécution pas à pas du débogueur

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ ipython3 -c '%run -d error.py'
```

ou

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ ipython3
In [1]: %run -d error.py
```

Continuez dans le code avec `n`(ext), next saute à la prochaine déclaration de code dans le contexte d’exécution courant  :

```
ipdb> n
```

Placez un point d’arrêt à la ligne 7 en utilisant `b 7` :

```
ipdb> b 7
```

Continuez l’exécution jusqu’au prochain point d’arrêt avec `c`(ontinue) :

```
ipdb> c
```

Continuez dans le code avec `s`(tep), step va traverser les contextes d’exécution, c’est-à-dire permettre l’exploration à l’intérieur des appels de fonction :

```
ipdb> s
```

Visualiser l’état d’une variable avec `print()` :

```
ipdb> print(diviseur)
```

Arrêter le débogage :

```
ipdb> q
```

Quitter le débogueur :

```
In [3]: quit
```

#### Appeler le débogueur à l’intérieur du module

```
import pdb; pdb.set_trace()
```

#### Les commandes du débogueur

| l (list)

 | Liste le code à la position courante

 |
| u(p)

     | Monte à la pile d’appel

              |
| d(own)

   | Descend à la pile d’appel

            |
| n(ext)

   | Exécute la prochaine ligne (ne va pas à l’intérieur
d’une nouvelle fonction)

 |
| s(tep)

   | Exécute la prochaine déclaration (va à l’intérieur d’une
nouvelle fonction)

  |
| bt

       | Affiche la pile d’appel

                                                      |
| a

        | Affiche les variables locales

                                                |
| !command

 | Exécute la commande **Python** donnée (par opposition à
une commande pdb)

        |
```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/2_Debug$ cd ..
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git add .
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git commit -m "Ajout des exemples de débogages"
```

## La Gestion des Warnings d’exécution

Attention cet exemple fonctionne jusqu’à Python 3.9. Pour les versions postérieures les modules obsolètes hérités de Python2 ne sont plus pris en charge.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ mkdir 3_Interpreteur_alerts ; cd 3_Interpreteur_alerts
```

Créer le fichier «**monscript.py**» dans le dossier «**repertoire_de_developpement/3_Interpreteur_alerts**»

```
#! /usr/bin/env python3
# -*- coding: utf8 -*-

import formatter

print('Bonjour %s' % 'Moi')
```

Exécution de python avec les Warnings :

```
python3 -Wd monscript.py
```

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/3_Interpreteur_alerts$ python3 -Wd monscript.py
monscript.py:4: DeprecationWarning: the formatter module is deprecated
  import formatter
Bonjour Moi
```

Pour l’activer par défaut pour toutes les alertes :

```
python3 -Wa
```

À chaque mise à jour de version de python, pour son code il est important de vérifier les warnings.

Ceux-ci nous informe de l’obsolescence des bibliothèques ou des fonctions de python que nous utilisons. Cela permet de préparer et corriger le code python de nos applications développées pour les migrations futures de vos systèmes informatiques et de leurs bibliothèques/frameworks.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/3_Interpreteur_alerts$ cd ..
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git add .
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git commit -m "Ajout des exemples de warnings d’exécution"
```
